【氣象】（2020年7月中旬）高空反氣旋為廣東沿岸帶來普遍晴朗酷熱的天氣，旬末反氣旋稍為減弱有驟雨

氣象討論：2020年7月中旬
此帖文討論期：2020年7月11日至20日
【註】 氣象討論帖一般逢每月1日、11日及21日發出新帖文。 當新帖文發出後，或有颱風追擊帖發出，原有的氣象討論帖會隨即停用。 為使大家有一個良好舒適的瀏覽環境，請不要使用簡體中文貼文、提及力場或洗版，謝謝合作。
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤溫度術語
嚴寒 ≦ 7 °C
寒冷 8 - 12 °C
清涼 13 - 17 °C
和暖／稍涼 18 - 22 °C
溫暖 23 - 27 °C
炎熱 28 - 32 °C
酷熱 ≧ 33 °C
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏
◤參考網頁
◆ 實時天氣照片：
◆ 天氣雷達圖像：
◆ 機場天氣預報：
◆ 認識天氣現象：
◆ 各類天氣術語：
◆ 各類警告定義：
◆ 短期氣候預測：
◆ ECMWF數值預報：
﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏﹏

▲ 實時天氣照片

▲ 本港分區氣溫／相對濕度／海平面氣壓

▲ 風向及風速／陣風／能見度

▲ 香港256／128／64公里雷達

▲ 衛星雲圖

▲ 熱帶系統

GW （gale warning)-由日本氣象廳發出，意思係24小時內會有熱帶風暴形成，即係估計24小時內命名
TCFA (tropical cyclone formation alert)-由JTWC發出，指24小時會有熱帶氣旋（包括熱帶低氣壓）生成，即24小時內正式編號升格
FFS-美國全球預報系統(GFS)的俗稱，諷刺其計算結果如同FF，但近一年預報準確度有所提升
CPA TO HK-該風暴與本港之最接近距離
JTWC BIN C之旅-收集每報JTWC預報報文中的CPA TO HK，事後可以實際CPA TO HK對照作BIN C之用
馮瑞權-澳門氣象局前局長
風水權-馮瑞權俗稱
風水靜，神婆靜，作法靜，巫婆靜-前任澳門氣象局副局長梁嘉靜俗稱，現為首席顧問高級技術員，一度停職4個月。
赤的疑惑-高登氣象台台長
七長官/7長官-製作氣象台警報gif會員
Rose-製作高登風格天氣警告圖的會員，其作品並不授予連登使用
楊振權副庭長-Baroclinic於高登的最新名字
桜の抹茶刺身-連登氣象post負責人1
道地檸檬綠茶-連登氣象post負責人2
雪菜肉絲炆米-連登颱風航空交通post負責人
一個地球人-連登中仔細分析颱風走向及其他高空氣象圖的高質會員
當榴蓮遇上芒果-連登中另一位氣象知識豐富的高質會員
逝去的不回來/夏天冬天夏天-知名氣溫體感假膠，有去埋其他台派膠既attention seeker
李棟旭-連登中製作大量有趣的氣象post相關改圖的會員（包括以上四幅術語圖）
南珠隻狗-連登中氣象知識亦較豐富的會員
伊甸園菜肉餃-伊甸園市長在連登的最新名字
XXXXXX堅豎-土豆在連登的分身
力場J-貼出李首富照片並提醒各巴絲記得準時返工的會員
DH-direct hit 本港一百公里內掠過
中出-風暴中心直接橫過本港
貓5- cat5 五級颱風的英文簡稱
五隻貓-同上，有cat1-5
醉警-酷熱天氣警告誤字
南海之王-氣象迷對香港天文台的尊稱，指其對南海熱帶氣旋預測表現良好，但只限接近廣東沿岸的南海部份，因此又被稱為南海北部之王
STNR-滯留不動
N0.1-向北移0.1度，/E/S/W（東/南/西）同理
8中X-天文台指定8個測風站中有X個達標
login-登陸，源於cctvb錯將″登陸″打成″登錄″
login password-由上引申之術語，意指登陸地
近岸爆發-熱帶氣旋在靠近沿岸時急劇增強，令沿岸地區威脅大增
0號觀望訊號-香港傳媒於熱帶氣旋仍末形成時，已大肆吹奏香港會打風；又或熱帶氣旋已形成，但並非採取接近本港之路徑，傳媒卻仍吹奏有機會打風。此詞用於諷刺傳媒猶如代替天文台發出熱帶氣旋警告訊號
(香港)暴雨走廊-指大嶼山東北起，經荃青葵，擴展至沙田大埔一段，因西南水汽易受此一帶地型抬升影響較易有暴雨。靈感來自美國「龍捲風走廊」。以下為經典例子。

上圖為一分鐘風速標準，轉化至十分鐘標準（hko,jma標準）請乘0.93
chanho.jpg-副檔名可以改為任意三個不同英文字，為伊甸園市長愛用圖片，即下圖

下圖為兩登氣象台提及峴港時愛用cap圖

Lm

lm學嘢

跟進長江洪災:
安徽大通洪水流量已達每秒81000立方米，
非常接近1998年最高洪水流量81700立方米嘅紀錄，
目前水位為15.81米，距離1998年水位紀錄16.32米得番0.5米距離

btw,睇番紀錄其實長江流域每隔二十幾年都出現好似今年咁嘅大洪水，分別喺1931、1954同1998都出現過
(七十年代冇嘅原因有可能係因為文革冇紀錄)
三峽嘅落成唔單止防唔到長江下遊再出現水災，
反而浸咗上遊

當年工程投咗反對票嘅人而家證明咗佢哋當年冇做錯

lm

99W

消失了的夏天好凍

留名

【唐山地震】唐山古冶區5.1級後再發生2次餘震 應急局：1976年的餘震
（新增：內容、動新聞）河北唐山市古冶區今晨6時38分發生5.1級地震，震源深度10公里。7時02分，中國地震台網再測到河北唐山市古冶區發生2.2級地震，震源深度15公里。網民表示，天津、北京有震感；7時26分，同一地點再發生2級地震，震源深度12公里。河北省人民政府已啟動3級應急響應。

睇GFS成個7月剩低時間都係副高玩曬

熱夜幾好成續，酷熱日真係少到有啲離譜

今年水災都係1998延續，1998年水災又係1954年延續

N年後汶川有地震:
官方:係零八年汶川地震嘅餘震

唔知可唔可以挑戰到西北太平洋七月空台呢

餘震定義係?

菲律賓附近唔係有個低壓區?

只要唔係發震機制唔同，同一條斷層既淺層地震都可以計係大地震既餘震

好似6月尾千葉M6.1都判定為311餘震

不過唐山M8未滿40幾年後都餘震又勉強左d既

資深城市規劃師、前規劃署署長凌嘉勤指，在18年已曾在內地學術會議，提到桂山島的填海初議。他指，葵涌碼頭於40多年前發展，當時選址偏僻，但隨城市發展，現已變成核心地帶，鄰近城市亦面對類近問題，倡議可透過區域合作 ，搬遷貨櫃碼頭往桂山島一帶。

好想睇打風果陣貨櫃吹晒上半空

副高壓頂難發展

人工唔高仲要搭長途車

搭船搭到傻

有無睇錯?
TVB張圖話菲律賓東面有風生成?

生成啦咩？風切咁強

唔知, 睇佢圖係咁

係有嘢嘅但熱帶擾動交合唔多理
而且……數據上好borderline，

徘徊喺可升可唔升TS嘅程度

暫時仲喺高海溫 低風切環境
不過再行就會切切切

gfs 預報周末南海有熱帶氣旋

TD 強度中出香港

又打風🤮

又就算鸚鵡都過左一個月，香港夏季一個月一個風好正常

中國整個長江流域正爆發1988年以來最大洪災，已經有高達27省市受災，中國逾半江山都泡在水中，災情還在持續，鄱陽湖水位已經爆漲到超越青海湖成為中國最大湖，同時，地震接踵而至，光昨（7月12日）中國4省市連發4個地震，其中唐山地震5.1級（美國地質調查所（USGS）公布為芮氏規模4.7），後又連續33次餘震，且三峽大壩上游的四川阿壩區再發生4級地震，再度引發對三峽大壩安全的憂慮。

睇黎會有大野

中國國家衛星氣象中心計算，本月2日，鄱陽湖面積為3854平方公里，7月8日鄱陽湖面積已高達4942.6平方公里。若按照這個數據推算，等於已超越4583平方公里的青海湖，成為中國最大湖泊。

呢個有趣

雲夢大澤

鸚鵡2.0

多咗差唔多成個香港出嚟

hko咁快降lpa

無名巴士海峽td 皮爾修

CPA TO HK：760km(ESE)

好撚焗

截止今日 1430:
新界區氣溫監察站除流浮山、屯門、長州、西貢、清水灣及橫瀾島外全部高溫超過35度，
觀塘高溫37.1度，為紀錄新高

sor,計漏咗青衣仲有荃灣可觀

今日熱到痴線

天文台雷達係唔係要轉用國貨

直接執左佢

今年7月啲夜温真係CLS 晚晚都29度

gfs終於有得嘢睇

長江中下游有機會七月尾都出唔到梅

我呢區仲有31.2度

有冇圖睇下

06Z 仲要+384就算啦

所以我都廢時貼

熱帶性低氣壓特報
發布時間：07/15 04:20
熱帶性低氣壓1002百帕，今(15日)02時位於北緯21.8度，東經120.8度，即在鵝鑾鼻南南東方20公里之海面上，向東北移動，時速17公里；今(15)日南部、東半部(含綠島、蘭嶼)及恆春半島沿海有較大風浪及長浪，恆春半島及綠島、蘭嶼亦有較強陣風，前往海邊活動應注意安全；巴士海峽、臺灣海峽南部及臺灣東半部海面將有較強陣風且風浪偏大，航行及作業船隻應特別注意，並請隨時注意本局發布之最新氣象資訊。

CWB升格TD

即係琴日Hko 降TD 嗰個?

LPA

今個7月均溫可能有機會平2014

天文台之後冇料維修啦

GFS 15/7 00z +384:
西北太平洋冇TC形成，
由於副高南退，長江中下游有機會出現倒春梅，
而於華南沿岸……永續副高罩頂

如果係嘅話日日33度去到9月又點話

你好仆街 但我鐘意

會唔會乾到連東江都冇水
係嘅話就可以逼港共起海水化淡

好熱發生咩事

咁熱香港水塘都冇明顯水位下降

個天好紅

如果夏天熱冬天凍我願意

睇WINDY個EC 預測
去到25號都會落雨

仆街，今日熱夜又冇，酷熱又上唔到涼撚到屌你老母，近排最失濟既一日

忽然有黃波雨區 落大雨
好耐未聽過雨聲

一見到你個回覆 外面就即刻落雨

我未瞓着聽到雨聲，懷疑自己聽錯，都即刻落床睇吓係咪真係落雨

我都係

(2018年)

久違嘅雷暴警告

有雨區發展

jm9

三峽洪水流量又上到五萬立方米每秒喇

同時，南京下關水位已經衝到上10.13米，
距離98年紀錄只係爭1厘米
水位退卻嘅速度似乎比預期慢，加上長江下游呢幾日仲有落雨，災情預料會更加嚴重，

另外，由於受冷空氣影響(係呀你冇聽錯，七月其實係有冷空氣嫁)，長江中下游大幅偏涼

應該叫逝生上去體驗下乜嘢叫涼夏

陸沉未

喺咪終於有生之年可以見證三峽大霸收皮

GFS +240 有反應
粵東

今日又冇熱夜

今年係香港體驗唔夠咩好夠涼啦

今年到七月中都無乜打風

上年都有個韋帕有8
今年

隨時七月尾都冇風出世

8 9月希望有啦

副高會唔會去到8月都咁強

最新長江水情速度:
南京市下關水文站水位已達10.26米，
超越1998年紀錄;
三峽洪水入流量達六萬一千立方米每秒，
已經超越咗月頭嘅第一輪洪峰

原來今日濕度得50幾 唔怪之得咁口乾

今日完完全全係秋天

今年5-7月MJO喺1區嘅時間應該係歷嚟最長
而預測未來有望重回西太，代表即將進入風季

GFS EC 預報
關島附近持續有反應

好耐冇見過打風

遠洋颱風

紅色個 pat 嘢係咩嚟?

黃淮氣旋華北降雨其中一個來源